蘋論：特朗普給中國上了第一課

蘋論：特朗普給中國上了第一課

4月16日，美國商務部宣佈制裁中興，中國輿論沸反盈天，一副誓與美國決戰到底的架勢。6月6日，制裁靴子落地，中興接受巨額罰款和嚴厲監管，只餘個別網民指摘談判結果是賣國，官媒反而批評中興「破壞與美方合作的基本規則」。這一仗，特朗普贏得堂皇，給中國上了美國遊戲規則的第一課，堪為他出席G7𥧌會、特金會壯行，但要中國遵循國際政治、商業準則，言之尚早。

芯片不是愛國心可以替代

美國商務部宣佈禁止美國公司與中興交易7年時，中國官民的愛國熱情瞬間被激發，最具代表性的是北京《環球時報》的反應。該報總編輯胡錫進當晚就在微博發出我們都是中興人的煽情評論，號召「中國社會一定要支持中興，力挺華為」。該報後續報道、評論的標題，如〈告訴你美聲明背後真相 中興有理由不服〉、〈美拋中興禁令 中方已準備好亮劍〉、〈制裁中興，美國公司必將跟着一起痛〉、〈美國人信譽靠不住 須全力發展國產晶片〉等，都塗滿民族主義、愛國主義色彩。

但是，中興休克的代價不是愛國熱情可以抵銷的，高科技的芯片不是愛國心可以替代的，中興8萬員工的生計不能靠喊打倒美帝的口號維持，涉及的商業道德、規則、法律問題更不是中國亮劍就可以解決。中美三輪貿易談判，中方都把非關稅問題的中興列為談判重點，甚至為救中興願意增加美國商品入口、放行美國高通併購中國恩智浦，沒有表面上那麼愛國、自信與強硬。

最終，中美達成的協議令中興支付巨額罰款後成為美國監控下的加工機器，中國官媒還要踩多一腳，公開批判中興受商業利益驅使，「不惜涉險破壞與美方合作的基本規則，違反美國的法規」，警告國際型企業「不要用商業利益來裹挾政府」，強調「國際市場做生意，講究的是契約精神與規則法律，而不是政府的行政介入」。

中國官媒態度的轉變，顯示特朗普在中美貿易戰中先贏了一回合，給中國上的遊戲規則第一課也初見成效。但是，守法意識薄弱是中國官員、企業、民眾的通病，不是上了中興這堂課就可以解決的。尤其是，中國如今財大氣粗，官方致力爭奪國際話語權、規則制訂權，民間動輒要政府亮劍、在海外唱國歌鬧事耀武揚威。

契約精神離不開民主法治

中美雖達成放生中興協議，但不等於事件畫上句號。其一，中美的高科技衝突、貿易衝突不會就此平息。中興在美國監控下，或不能再擔當中國通訊業龍頭，中國政府將扶持新的通訊巨頭，無論是研發「中國芯」，還是通訊設備出口，都會繼續得到政府資助，也免不了與美國產生新的衝突。

其二，中國官方雖然罕有地宣傳國際市場的契約精神，但契約精神離不開民主、法治。當中共強迫各國民航公司修改有關台港澳的約定俗成的標識時，何來契約精神？一個不受選民約束、監督的政府，又如何要求民眾、企業信守契約？中共可以宣佈《中英聯合聲明》過期失效，就可以輕易地廢除中美貿易協議或陽奉陰違。

其三，中國官方早前藉中興被制裁鼓動愛黨愛國，現時也藉中美協議宣傳：「中國政府工作的出發點和落腳點都是為了人民，一家公司決策的錯誤不能累及廣大無辜的員工和家庭。」在黨政商一體的中國，中興是否成了中國向伊朗出售敏感通信設備的代罪羔羊不無疑問，早前撐中興是愛國愛黨，如今中興捱批是代黨受過，日後有中興2.0、中興3.0何足為奇？

周一至周六刊出
李平

李平

下一則
下一則
世謬中心 (尊子)

成個國家充滿矛盾

特朗普給中國上了第一課 中國或成最大贏家